馬道立退休感言： 美好的仗我已經打過了 該信的道我已經守住了

終審法院首席法官馬道立在法庭退休儀式上表示，法治不只治安與秩序，也包括貫徹落實人權及基本自由，包括集會、遊行、結社及新聞自由。他總結時又說，留待其他人評價自己工作，但說自己已時刻傾盡全力恪守司法誓言和秉持原則，克盡己任，並借用英國已故著名法官Lord Denning退休時引述《聖經》時話：

我希望我可以說那美好的仗我已經打過了，當跑的路我已經跑盡了，該信的道我已經守住了。

出席馬道立的退休儀式包括終審法院首任首席法官李國能、特首林鄭月娥及三司、傳晉升終院的馬道立太太、高等法院法官袁家寧、終審法院法官、高等法院上訴庭法官區慶祥、大律師公會主席戴啟思、大律師公會前主席石永泰、監警會前主席翟紹唐資深大律師等。

馬道立在致辭時，首先用相當篇幅說，法治不止關乎治安及秩序，也涵蓋充分肯定和貫徹人權和基本自由，當然也要時刻尊重其他人的權利。他指出，重視權利和自由是《基本法》的根本要點。

馬道立續說，《基本法》是全國人大根據中國《憲法》制定的憲制性文件，是關乎所有香港管治制度討論的起點。他說，任何法治、司法獨立、法官角色及職責，必須以《基本法》為依歸。

在馬道立約15分鐘的致詞中，沒有特別提及香港近期情況，或他任內特別深刻的判決，但花了相當篇幅感謝所有法官、終審法院其他本地及海外法官及司法機構中司法機構政務長、助理及司法常務官。他表示，法官堅守使命毫不動搖，有時需要勇氣擔任法官，並相信大眾大部分都信任法官。

馬道立坦言，擔任終審法院首席法官及高等法院首席法官時，也要兼顧行政職責，包括人事管理、政策決定及與政府事務來往，沒有指南教導如何做好首席法官。他寄語繼任人張舉能，永遠秉持原則，因為原則，能夠幫助他及社會大眾度過四時更迭變化及更重挑戰，呼籲所有法官「緊記忠於誓言、忠於法治」。

馬道立特別感謝英國最高法院前首席法官廖柏嘉及另一名海外非常任法官梅師賢。他強調，終院海外非常任法官對法治有重大貢獻和鼎力支持，每位都是普通法地區最卓越的律師，他們在終審法院反映香港是普通法地區，也是建基於法治及司法獨立。

他促請外界討論海外法官時，「切忌讓政治蒙蔽理智分析」（not to allow politics to cloud the analysis）。

佢侮辱咗聖經

收皮啦屌你老母

聖經好唔和理非

利物浦輸波，好！

守住了

係,亞鹿仲幫中共打連場勝仗

屈傳媒大亨坐監
係治下遭警魔輪姦的少女遭亞鹿手下法官簽搜查令死亡恐嚇
於亞鹿治下香港司法系統的聲譽已等同中東

唔用毛語錄？

鹿道立喺大6屌幼幼叫做守了道？

守你老母呀廢老

落地獄喇，狗道立。

跑馬地養和灣男騎師痾尿

所以話 最邪惡就係依班所謂教徒

一走就即刻大搜捕

收聲啦！香港就係敗在你呢D依權勢打壓弱者嘅仆街手上

守條閪
國安法官
3權分立又唔夠膽講
臨退休都唔肯幫手頂
臨老入花叢

反人類罪犯, 一定送你入獄

仲夠膽quote Lord Denning

收皮啦屌你老母
支那狗

佢已經遺臭萬年
歷史會記低香港司法係鹿道立手下被摧毀，第一人黎，走唔甩
香港罪人

咪侮辱使徒保羅啦屌你

鹿生, 你只係自我感覺良好咋

負皮畀班支那狗

臨尾香投灑降仲敢話自守住

估唔到馬生份人咁撚滑頭

馬官致辭時力挺一眾法官，指他擔任法官期間，特別是擔任終院首席法官的10年來，所有法官都無畏無懼不折不扣地維護法治，緊遵司法誓言，不管香港政治、社會及經濟氛圍好與壞，都忠誠盡心履行責任，他指斥社會有批評極為尖刻、近乎辱罵，但法官遭受何種或何等嚴苛批評，都不為所動，直言法官毫不動搖需要勇氣。

馬官又特別提及終院成員包括本地及來自其他普通法地區的非常任法官，自言深受其中的廖柏嘉勳爵啟迪，又讚揚另一終院前非常任法官梅師賢爵士為其中一位最英明、能幹及傑出的法官，認為海外非常任法官對香港整體、特別是法治方面的重大貢獻及鼎力支持，須特別加以肯定，強調香港最高法院有海外法官在席，反映香港一如《基本法》所訂明，是普通法地區，以及香港的司法管轄權是基於法治和司法獨立。

特首林鄭月娥、律政司司長鄭若驊、行政會議召集人陳智思、立法會主席梁君彥、終審法院非常任法官包致金、終審法院前任首席法官李國能、大律師公會主席戴啟思及律師會會長彭韻僖均有出席儀式。

守你老母

吊 退休係度自已讚自己佢都傻

律政司司長鄭若驊在致辭中形容法官馬道立對司法機構和社會的貢獻十分寶貴，亦有份推動社會改變，例如2013年終院裁定變性人有權結婚，對行政制度上的改革影響深遠。儘管2020年是充滿挑戰的一年，鄭若驊感謝馬官期間守護司法獨立原則。鄭若驊形容馬官的笑容十分「仁慈(kind)」，他的善良可從他的耐性反映出來，昨日的傳媒會面記者會充分顯示他仁慈的性格。

姓馬肯定係畜生道

黎緊邊個上都死

是日笑話

馬道立幫中共守法律線
蟲泰幫中共守議會線

該打嘅仗係咪幫共產黨摧毀香港司法
該守的道係咪共產黨嘅道

屌你老母
同林鄭一齊落地獄啦

然後早日去死,咁樣就保到晚節

原理同乾隆做太上皇一樣,快D退位,之後英國郁清朝唔關佢事,保到十全老人個朵

屌佢老母食屎狗

影撚衰全港曼迷

然後 我就要去奶共了

講出黎唔面紅都幾好嘢

歷史罪人唔好俾佢移民走佬

鹿道立臨尾跪到咁,連無罪推定都守唔住,仲話自己守到法治,笑死人

守左啲乜？

退左休就練吓跑9秒9啦！！！

吳三桂

收皮啦死獌狗

侮辱左Lord Denning

法治的J我已打過了 退休的錢我已經守住了

守住了自己銀行戶口及外國護照（？）

屌你老母落地獄啦

走啦 兒家三權分立咁簡單都唔敢講 左閃又避

你老母俾狗屌呀

心裡面果句：退休lu 關我撚事

馬手足

馬道垃

聖經入面嘅法利賽人

0:40 都叫守住了 守左d乜

我信佢好快就會離開香港

識啲野喎，六道輪迴都知，計我話地獄道就差唔多

恥

個柒啦肥閪

死後落地獄

守條撚咩

落地獄的時候唔該佢同神重覆講一次

含撚啦，垃圾！你做得呢個位，當中共一步一步將香港司法毀滅，你半句起都冇出過，已經係同科共犯，明明做緊雞，仲為自己貼金、扮聖人？呢樣至係最可恥！

守護了中國式法治囉

收皮啦，特登係今日國安捉人前退休扮無辜，想走佬割蓆無咁易

Lord denning 玩到House of Lord bsck to 上訴庭，玩轉成個legal system
屌佢係香港最黑暗嘅十年(so far) 乜撚都冇做過

難聽過粗口 垃圾

dnlm 同比拉多一樣
審耶穌就洗手縮尻含撚啦

收皮啦 鹿道立

有險可守

守乜啊 守共產黨安全啊？

OS：我玩爛左啦，你地慢慢執手尾

你守住咗你份退休金咋，屌你老母

收皮啦死廢老 快撚啲死啦

早d死啦

Go to hell

真係無恥至極,仲敢提Lord Denning
Lord Denning有無幫極權迫死大量異見者

鹿官你個膝頭點保養？
咁大年紀都可以話跪即跪？
定益話你同bye登仔都有隻痛腳？

緊急法一事
李義同鹿神指人權同基本法保障權益只是相對不是絕對
納粹終審庭無條件支持港共用任何手段打壓人權

仆街真係無恥到極

收撚皮p牌狗

真係好撚假

收皮啦賣港賊，祝你早死

可唔可以唔好再叫馬道立呀
係鹿道跪呀
佢唔配用道立咁正氣嘅名呀

又要奶共又要扮嘢

哦
收皮啦

我9錢屌左廿幾年啦！！！

真小人易擋，偽君子難防！！！

香港扮民，鬼多過人，尤其班搵食民煮回西大愛蚑，你睇張炳狗，大奸，跛Q，犬后之流"正氣人仕"！！！

會唔會退左休走人?

身為法官唔係企響人民方向諗野，連走都要出文打飛機

馬道立
咩叫臨尾香就係你呢啲

終審法院首席法官只係個閒人話唔到事死開啦

馬盜：你肯聽講聽話，就乜都有，人生亦萬般完美。

守過啲咩？

佢侮辱咗Lord Denning

仲有利用價值如白頭任嘅，蚑共必有計留到佢sell雞棚嘅！！！

手術成功，病人死亡！！

嶺大林安娜教授奶鹿鹿鞋底

香港終審法院首席法官馬道立辦公室的牆上掛著一幅秀麗有致的書法作品：
「律己律人」。這是馬法官於2001年出任法官時母親所送贈的。字幅上「律己律
人」這四個字正正是馬法官服務香港司法機構二十載（其中十載擔任終審法院首
席法官）一直所秉持的原則：公正無偏、嚴謹縝密、處事持平，時刻銘記司法誓
言的嚴格要求。

主席先生，馬法官竭力維護香港司法程序的公平公正，多年來對服務本地和
國際法律界秉持不懈，更致力提升大眾對法律的認識，貢獻至鉅。本人現恭請閣
下頒授榮譽法學博士學位予終審法院首席法官馬道立。

要褫奪佢嘅外國名銜！

agger

精神勝利法

成班狗西裁判官亂嚟都唔出聲叫守住

打J咩 守

守你老母臭閪

司法獨立個排名年年跌都仲夠膽出黎攞彩

大律師公會同奶共法院不嬲覺得堅持唔認有司法迫害就呃到全世界

講呢句既保羅殉道 鹿生呢

Lord Denning用法律去行公義 請問佢守左d咩守住左法治個棺材蓋?

食屎啦

移民lu
香港關我叉事

禁撚錯正皮 屌佢老母垃圾狗官 扮正義

荃灣警局輪姦案,馬道立手下有份惡意用搜查令恐嚇受害人
我記憶中的Lord Denning係人類文明的光輝

亞鹿為官做過咩好事?
當年杜浩刑屈女示威者波打警察判監,馬公道反屈批評者另有目的郁司法系統

屌你老母退休仲打飛機

佢係業界人士，唔係民權人士，佢打既仗係為業界生存，失去法治咪即打爛律師飯碗，佢唔會咁講囉。

所以你見到律師黨久唔久就會話法治未死，就係咁解，大佬佢地真係反映業界聲音。

道？咩道？習近平之道？

含到雪雪聲

改名做鹿党立/鹿道崩 喇 侮辱咗道立二字

diiiu

佢做過乜 前人種樹... on99

屌你老母music electric chair 輪撚到你坐你走佬?
仲撚懶型咁講十五分鐘
不如用5秒同下一位講
到你啦柒頭 我走先啦898

你個三權分立呢？

前一章保羅提醒提摩太嘅嘢又唔見佢提喎

舐共自認精英會會員

怒極反笑

Lord Denning。。
你條垃圾配引用佢講嘅野

搞到香港成pat屎咁仲好意思打飛機

你見佢臨退休仲要連做兩單
就知係表緊忠啦

都係Andrew Li腰骨直啲

仲要行公義好憐憫
同埋要畀人睇得見

自己打飛機仔？

守住條尿道？陰道？

筆退休金袋袋平安
講幾句做下聖人，食盡兩家
何樂不為

最罪大惡極人面獸心的莫過於顛倒黑白利用公權欺騙良知盜取正義壓制人民的法官

馬道立

你有報應的

係咪即係香港人抗爭得遲

其實耶穌係革命家

神好暴力，十災

在馬道立約15分鐘的致詞中，沒有特別提及香港近期情況

馬：香港關我乜事？

共產黨面前 邊個擋邊個死
今日你係大法官 聽日你可以係袋底泥兼告埋坐監 比著我臨退休都推得就推走
勇氣係冇回報 出事只會被連登仔嘲諷一句抵死 然後冇人會幫

馬道立你試下去照x光，入面射到白哂啦守住

//我希望我可以說那美好的仗我已經打過了，當跑的路我已經跑盡了，該信的道我已經守住了。//

No you can't, go fuck yourself you hypocrite

呢隻死獌狗你最好一世唔好搭飛機
搭親即刻空難

守住左份退休金

收皮啦垃圾